
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[啊睡酱]]></title><description><![CDATA[原发性死宅癌晚期，外出作死上瘾重症患者。]]></description><link>https://sleepchan.io/</link><image><url>https://sleepchan.io/favicon.png</url><title>啊睡酱</title><link>https://sleepchan.io/</link></image><generator>Ghost 1.19</generator><lastBuildDate>Mon, 25 Dec 2017 08:40:22 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://sleepchan.io/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略]]></title><description><![CDATA[克林姆林宫一角九十年代，中国—俄罗斯开通了第一条国际列车，在那个混乱的年代，还是苏联时代，老大哥日薄西山，昏昏欲坠，中国的市场经济开始出现曙光，无数倒爷穿着大棉袄，拖着一个一个装满衣服日用品的蛇皮袋子，搭乘国际列车，去苏联倒卖，换回苏联的收音机、大手表。著名的远东列车大劫案也发生着 ...]]></description><link>https://sleepchan.io/2017/11/30/russia-k19/</link><guid isPermaLink="false">5a40a3286eb5b70805b2685f</guid><category><![CDATA[俄罗斯]]></category><dc:creator><![CDATA[啊睡]]></dc:creator><pubDate>Thu, 30 Nov 2017 07:05:00 GMT</pubDate><media:content url="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/K19-Cover.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/K19-Cover.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"><p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Moscow-Kremlin.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p>克林姆林宫一角</p>
<p>九十年代，中国—俄罗斯开通了第一条国际列车，在那个混乱的年代，还是苏联时代，老大哥日薄西山，昏昏欲坠，中国的市场经济开始出现曙光，无数倒爷穿着大棉袄，拖着一个一个装满衣服日用品的蛇皮袋子，搭乘国际列车，去苏联倒卖，换回苏联的收音机、大手表。著名的远东列车大劫案也发生着这个北京经乌兰巴托到达莫斯科的列车上。</p>
<p>我选择搭乘的是北京经满洲里出境的国际列车K19次。</p>
<h1 id="">如何购买车票</h1>
<p>K19次的国内段可以正常购买，但是如果想要购买国际段，就必须去旅行社代买，而且价格非常贵单程最低3000+，极不方便也不划算。火车到达满洲里后就会与国内段车厢解挂，然后与俄罗斯火车厢连接。我主要想体验的就是国际段的列车，并不太想把一天一夜的时间花在国内的火车上，毕竟作为在北京工作的南方人，坐长途火车实在是家常便饭了。</p>
<p>最终我的策略是坐飞机到达满洲里，从满洲里国际客运站买大巴票出境，行经6公里到达后贝加尔斯克。从后贝加尔斯克开始搭乘国际列车的国际段到达莫斯科。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Red-Square.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p>早晨六点半，旅行团尚未集合的红场</p>
<h1 id="">满洲里过境</h1>
<p>满洲里国际客运站非常萧条，每隔一小时都有一班车，由俄方和中方交替承运。我们坐大巴出中国边防非常简单，基本没有什么检查，在中国边防到俄方边防所之间，随车的乘务员提醒我们不能携带肉、奶、蛋过境否则将会被罚款500卢布，并停车说帮我们去买了一个不知道干什么的保险，大约50块人民币。几公里的路，开车并没有多久，很快到了另一边边检站。</p>
<p>大部分时间都花在了俄罗斯边检上。首先是俄罗斯人的工作效率非常低，瞄个护照也要反复看好久，似乎对中国人脸盲。真正的重头戏是过境安检上，仿佛北京动物园批发市场一样，安检的屋子里堆满了蛇皮袋子和俄罗斯大妈们。根据规定，每人可以携带50KG免税过境，所以俄罗斯大妈们把家里的半大孩子们都拖出来了，她们的蛇皮袋里除了成堆的毛衣围巾袜子，还有轮胎和成箱的泡面。俄罗斯本土物资非常单调而且价格很贵，泡面基本上只有两个韩国的牌子，难吃得要命。所以每逢周末，边境的人们都到满洲里大肆采购，甚至直接是进货转手卖去赤塔。总之，过境的等待是非常消耗耐心的，必须留出充足的时间预算，切不可把下一程火车安排得太紧。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Church-of-the-Savior-on-Spilled-Blood.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p>救世主滴血大教堂</p>
<h1 id="">后贝加尔斯克火车站</h1>
<p>班车的终点是后贝加尔斯克火车站。下车过一个天桥就是火车站了。火车站里面有电子取票机，有英文界面，输入电子票号就可以打印车票了。千万要注意，后贝加尔和北京是没有时差的，但是由于俄罗斯地域广阔，横跨五个时区，所以所有的火车时刻都是统一使用莫斯科时间，所以火车真实的出发时间比当地时间晚了五个小时，火车站一般会有两个钟，一个是当地时间一个是莫斯科时间。注意换算时间。比如我本以为的车是早上八点，所以提前了一天到达后贝加尔斯克并艰难的在语言不通的情况下找了火车站背后一家小旅馆过夜，结果实际上是下午一点。</p>
<p>后贝加尔斯克实在太小，所以从Booking，Agoda我当时没有找到任何旅社，当地人很神奇的是几乎除了华人均不会说中文和英文，并且火车站居然到了晚上没车了以后是要关门熄灯的，也无法在火车站蹭住。沿着火车站摸了一圈发现站台背面一个小铁楼梯上去有一家旅馆，一晚上一百块干净便宜，心满意足。边境的治安是一个需要注意的问题，街角的闲汉特别多，加上俄罗斯人又高又壮，日落后不建议出门。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Zabaykalsk-Train-Station.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p>后贝加尔斯克火车站</p>
<h1 id="">电话卡</h1>
<p>俄罗斯比较有名的是Beeline，MTC两家电信运营商，我走了几百米到主路边营业厅买的MTC，火车站、地铁站、超市到处都有自助充值的机器，但是在远东地区购买的电话卡是需要开通漫游的！开通漫游需要听懂俄语的提示，各种操作，所以一定记得请店员小姐姐帮你操作，并且确定连上网后再潇洒的离开，否则就跟我似的，一直无法联网，最后第二天通过google翻译请车站的长腿小姐姐帮忙操作打电话给人工客服才搞定。在没搞定的那个晚上，我一直伸手蹭满洲里联通的3G，毕竟只有六公里距离，别说还挺快。MTC电话卡在后来五天的火车上基本上是进了城才有一点点信号，其他时候都如同板砖，所以我带了kindle实在是再明智不过的抉择。</p>
<h1 id="">食物储备</h1>
<p>在列车上除了餐车和经停的车站站台，没有地方可以买食物，餐车很贵，价格比得上莫斯科高级餐厅了，但是味道也还行，吃一顿也不错，但是天天吃钱包就要哭了。所以一定要携带足够的食物。我按自己在办公室呆着不运动的食量计算，准备了五天的食物，可是没想到火车上没网实在太无聊，两天我就陷入了弹尽粮绝，不得不趁着每次停车去补充食物。列车停靠的时间有长有短，遇上大站，停靠30分钟以上，此时可以冲出火车，跑过地下通道，去火车站外面买肉吃啦。俄罗斯的月台都是没有围栏的，出站进站也不需要检票，理论上只要你跑得快，去市里瞄一眼都是可以的。车站月台上除了面包就只有薯片、果汁、红肠、泡面，种类很少咯，最后一天还靠同车厢的中国人施舍了两包老坛酸菜面才勉强撑了过去。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Roast-Fish-On-the-Train.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p>过贝加尔湖时，有大姐上车来兜售的烤鱼，超级贵500卢布一条，除了咸味没有别的味道。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Sour-Mushroom.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p>某个不知名车站买的酸蘑菇，一言难尽。</p>
<h1 id="">如何购买火车票</h1>
<p>购买俄罗斯段的火车票——俄铁官网（ <img src="http://pass.rzd.ru/main-pass/public/en" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"> ）。选择英语进去，输入起始站就可以了，勾选 后贝加尔斯克（俄语：Забайкальск，转写：Zabaykalsk）到莫斯科（俄语：Москва，转写：MOSKVA），不同的位置是不同的价格，可以直接选好铺位，而且越早买越便宜，我基本是提前到一开始放票就买了，800块人民币搞定了，超级划算，接受visa付款。有不同档次的铺位可以选，四人包厢，两人包厢，一节车厢共用一个卫生间。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Railway-Ticket.png" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<h1 id="">火车体验</h1>
<p>我们买的是四人包厢，比国内的软卧要更宽敞一些，可能老毛子们身材比较壮，所以所有的交通工具都会更适合他们的身材尺寸，上铺不睡的时候可以翻上去贴着墙，下铺是一个沙发，沙发翻过来是床。床下和床边都有储物空间。包厢门后也可以储物。买票的时候会有一个100卢布，折合人民币10块的床单费，所以每个人床上都有一包用塑料袋包好的床单被套，也算干净卫生了。车厢暖气实在是太足了，特别是睡下铺，简直变成了炕头的咸鱼，一晚上要醒来好几次喝水。列车员比较勤快，每天用吸尘器搞两回卫生，卫生间也挺好，但是，俄铁的水龙头都是节水型，开关是把一个水滴形的塞子往上推，徐徐流一点小水珠下来，半天才能接一杯漱口水，所以想要洗头发基本是不现实的，火车上的几天我们都是用一次性内裤+湿纸巾+头发干洗喷雾解决个人问题，到了莫斯科的那天基本上身上都可以搓出一堆泥丸子吧。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Railway-Carriage.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p>车厢</p>
<h1 id="">时差</h1>
<p>火车由东向西横跨亚欧大陆，会经过贝加尔湖，西伯利亚雪原，和大片大片的草原，每天早上起来碰上有网的时候，手机会同步时钟，比如过完六点突然又回到六点，时间从此倒流一小时，每天一小时。坐飞机的时候因为速度快，而且不能开手机所以很难碰上这有意思的时刻。</p>
<p>不同早晨从同一个位置往外拍</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Outside-the-Train-Window.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Outside-the-Train-Window-2.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Outside-the-Train-Window-3.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Outside-the-Train-Window-4.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Outside-the-Train-Window-5.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Outside-the-Train-Window-6.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Outside-the-Train-Window-7.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Outside-the-Train-Window-8.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<h1 id="">签证</h1>
<p>淘宝解决，出行之前有的攻略上说需要出示酒店邀请函，但我并没有被问到。</p>
<h1 id="">莫斯科和圣彼得堡简明交通攻略</h1>
<p>两个城市都是国际化大都市啦，交通非常方便，基本靠Google Map就可以查询好地铁和公交，不过由于站名以及广播报站都是俄文，最好熟悉一下俄文字母对照着，或者随身带纸笔比较好，地铁一般是不报站的，请紧盯站名。</p>
<p>往返圣彼得堡和莫斯科之间有很多便宜的航空公司，我买的是Utair，往返400块人民币，一个半小时航程。</p>
<h1 id="">莫斯科机场</h1>
<p>谢列蔑契娃机场（代码SVO），主要是飞往国际的航班，一般飞往欧洲和中国的航班在此起落，伏努科沃机场（代码VKO），则主要是飞往国内及白俄罗斯的短途航班，我们从莫斯科飞往圣彼得堡的飞机从这里出发。</p>
<h1 id="">圣彼得堡机场</h1>
<p>机场不大，有公交到市区20分钟方便快捷。到了市区直接换乘地铁就可以到市中心啦。Google Map + Google Translate 是旅行无往不胜的利器。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Museum-In-Front-of-Red-Square.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p>红场前的博物馆</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Saint-Petersburg-Peter-and-Paul-Fortress.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p>圣彼得堡兔子岛</p>
<h1 id="">普希金村</h1>
<p>圣彼得堡的普希金村离市区还比较远啦，有叶卡捷琳娜宫等景点，天气好的时候景色宜人，可以选择地铁转公交，或者包车往返。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Saint-Petersburg-Catherine-Catholic-Church.jpg" alt="如何成功横跨亚欧大陆桥——中俄国际列车攻略"></p>
<p>圣彼得堡普希金村Saint Catherine's 大教堂</p>
<p>这篇就是没有什么内心活动的流水账了。而且过去了两年（2015年国庆去的），也不知道信息是不是已经过时，好歹写出来让这些废话有个交代吧。</p>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[进入北极圈-罗瓦涅米]]></title><description><![CDATA[赫尔辛基到罗瓦涅米飞机只有一个小时十五分钟，机场也很小。机场里到处都是租车公司的柜台，由此可见，罗瓦涅米的公共交通实在是够呛，可惜当时的我并没有意识到这一点。 租住的小木屋。 此行定的住宿是河边山上的小木屋度假村。距离城里走路大概四十分钟。度假村里是一栋栋规整的红色、白色的小木屋，木屋 ...]]></description><link>https://sleepchan.io/2017/10/29/finland-rovaniemi/</link><guid isPermaLink="false">5a40a22d6eb5b70805b2685d</guid><category><![CDATA[芬兰]]></category><dc:creator><![CDATA[啊睡]]></dc:creator><pubDate>Sun, 29 Oct 2017 07:01:00 GMT</pubDate><media:content url="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Helsinki-Rovaniemi-Cover.jpeg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Helsinki-Rovaniemi-Cover.jpeg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"><p>赫尔辛基到罗瓦涅米飞机只有一个小时十五分钟，机场也很小。机场里到处都是租车公司的柜台，由此可见，罗瓦涅米的公共交通实在是够呛，可惜当时的我并没有意识到这一点。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Log-Cabin.jpeg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"></p>
<p>租住的小木屋。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Log-Cabin-2.jpeg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"></p>
<p>此行定的住宿是河边山上的小木屋度假村。距离城里走路大概四十分钟。度假村里是一栋栋规整的红色、白色的小木屋，木屋里配置了桑拿房，这是最开心的地方啦。桑拿来自单词Sauna的音译，意译的话就是芬兰浴。给桑拿设定温度，新手建议就是六十度了，待温度达到之后，冲个热水澡，保持皮肤湿润就可以去蒸啦。在昏暗密闭的小木屋里，默默的闭上眼思考人生，或者通过屋顶上的小窗户仰望星空，舀上一勺水，往滚烫的桑拿石上一浇，蒸腾的热气从上而下的包裹住自己。待毛孔完全蒸开之后，当地人就会跳湖啦，没错，跳湖～这传统的习俗据说有利于保持肌肤的弹性，收紧毛孔，在赫尔辛基的码头边就有一个营业的桑拿房，由于码头边只有海没有湖，他们就在外面修了一个游泳池，坐在码头边的我们就看见偶尔有蒸得全身通红的人，一头扎进冰冷的泳池里。我们倒是没有湖可以跳，当然也不敢效仿，所以就去冲了个温水澡作为蒸桑拿的完美结束。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Lake.jpeg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"></p>
<p>到罗瓦涅米的时节并不算好，没有雪也没有极光，天也阴，旁边的滑雪场还是那么寂寞冷清。山上的树木除了松树大多已经黄了，但还没有彻底落叶，沿着河岸散步，可以看见远处平静的河流和倒映在水中层层叠叠深深浅浅的树影，不用任何艺术加工，就是天然的油画了。过了短暂的夏天，小艇都歇息了，反扣在岸边的船坞中。沿着河走了大概四十分钟走到了城里，这个城市太小了，就那么一条主干道，道上有一家号称地球最北的麦当劳，啃着汉堡薯条炸鸡翅，看着旁边的中国游客三三两两，来来回回。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Lake-2.jpeg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"></p>
<p>圣诞老人村是罗瓦涅米旅游景观的推荐Top1。由于季节不应，村里只有寥落的几栋度假木屋，以及开门营业然而没有客人的餐厅，没有雪和灯的赭红色木屋在阴天里显得沉闷而单调。圣诞老人的办公室朝十晚五，中午还带午休。由于此时处于国庆假期的关系，等待会见圣诞老人的队伍里大多是中国游客。圣诞老人会和你聊三五句天，比如从哪里来，做什么工作，别的没有了，然后就是和圣诞老人拍个合照盖个戳。整个过程不过十分钟，然而合照是真的略有点昂贵。圣诞老人别的看不出来，倒是身高至少两米，体型巨大，让我突然感觉到了第一次面对猎场看守海格的哈利波特的心情。村里有一个北极圈标线，两个巴掌宽的白线标示的纬度，在此处自拍是需要眼明手快并且具备见缝插针的技巧。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Reindeer.jpg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"></p>
<p>驯鹿。圣诞老人村里有驯鹿农场，给圣诞老人拉雪橇的就是它的老表们。当然还有鹿肉罐头。</p>
<p>此行的精华体验是预定了一个冰水漂浮的项目。晚上八点，旅行社就派人来接，一个台湾的姑娘和一个日本姑娘，看着都是留学生的样子，20岁上下。日本姑娘带队另外两个日本游客去做桑拿项目，台湾姑娘就带我们几个去浮冰。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Ice-Floating.jpeg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"></p>
<p>瞬间变身天线宝宝的浮冰套装。</p>
<p>所谓浮冰就是穿着特制的服装，慢慢走到湖边，仰面倒下去，人就浮在水上。由于我向来是个遇水就沉的旱鸭子，此时是首次没有干扰的平静的感受到水的力量，柔和却坚定，这晚是中秋，本以为是阴天，云层很厚会看不到月亮，结果偏偏是月亮前的那片云散开了，有诗云星垂平野阔，月涌大江流，此时虽看不见星辰不太应景，但月圆且明亮，垂得特别低，几近落入宽阔的湖面上。湖边寥寥燃起了一二篝火，愈发显得夜里寂静，久在城市的喧嚣中太难感受到这种野趣了，仿佛可以挣脱出来触碰到自由。我就那么一动不动，随波逐流，仰面漂浮着，就觉得思维也安静下来了，以往常常涌动的不安定的思绪，也暂时清空了出去，并不觉得困，但是不想说话，此刻永恒。然而漂浮了半小时不到，导游小姑娘在篝火边给我们准备了蓝莓茶，用签子串起香肠和棉花糖，让我们自己在火里烤，虽然东西不多，但是滋味却不坏。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Campfire.jpeg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"></p>
<p>回程的时候已近夜里一点，要是国内就已经清晨了，大家迷迷糊糊中车子来了一个急刹。我们居然碰上了野生的驯鹿群，那白白的屁股，毛茸茸的短尾巴真是一个小惊喜。车子再次发动，鹿群散去，但有一只傻瓜鹿一直不知避让，就那么一蹦一蹦的堵在车前，让人哭笑不得。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Reindeer-On-the-Road.jpeg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"></p>
<p>在临走前最后的晚餐，我们去了一家在Trip Advisor上颇具声望的拉普兰特色餐厅——Nili。不得不说装饰充满了野性，墙上是有使用痕迹的旧锯子，锤子让我有种林中木屋之类恐怖电影的既视感。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Nili.jpeg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"></p>
<p>Nili的食物非常具有当地特色，煎驯鹿肉排，烤三文鱼都很不错。只是这天只能在限定套餐里选择，不能点餐有些不尽人意。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Nili-Food.jpeg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"></p>
<p>唯一不满的是甜点实在是太甜了。</p>
<p>The End<br>
❤︎<br>
<img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/The-End-1.jpeg" alt="进入北极圈-罗瓦涅米"></p>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[赫尔辛基特别篇—逛吃]]></title><description><![CDATA[逛超市每到一个地方，都特别喜欢去逛超市。从超市的货架上可以更多的了解本地人的生活状态和衣食住行，也可以发现一些特别的小惊喜。 芬兰的超市很多，分布也很密集，包括Rioski、K-Market、S-Market，上至大型的Supermarket，下至小型的便利店可以说是每一个街区俯仰皆是。超市的氛围很...]]></description><link>https://sleepchan.io/2017/10/29/finland-helsinki-delicacy/</link><guid isPermaLink="false">5a40a0626eb5b70805b2685b</guid><category><![CDATA[芬兰]]></category><dc:creator><![CDATA[啊睡]]></dc:creator><pubDate>Sun, 29 Oct 2017 06:53:00 GMT</pubDate><media:content url="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Helsinki-Delicacy-Main.jpeg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h1 id="">逛超市</h1>
<img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Helsinki-Delicacy-Main.jpeg" alt="赫尔辛基特别篇—逛吃"><p>每到一个地方，都特别喜欢去逛超市。从超市的货架上可以更多的了解本地人的生活状态和衣食住行，也可以发现一些特别的小惊喜。</p>
<p>芬兰的超市很多，分布也很密集，包括Rioski、K-Market、S-Market，上至大型的Supermarket，下至小型的便利店可以说是每一个街区俯仰皆是。超市的氛围很安静，大家都不会高声说话，甚至几乎不会交谈，买菜称重等完全自助进行，诺大一个超市除了卖肉的柜台有大叔帮忙切肉以外，只有几位专心补货的工作人员。我与室友由于习惯一边商量一边采购，间或带着好奇心观察一下异国他乡的超市有哪些没见过的商品，小声谈笑，渐渐我们感觉到有哪里不太对劲，声音也越压越低，然后禁不住被超市的冷气冻了一个哆嗦。</p>
<p>超市包装的蔬菜居然都是带根的，包装就像一束花，每束里面有三颗菜。我觉得这小盒子和它的泥土应该就是菜本来生长的地方了。蔬菜买回来青翠欲滴，放了两天也没有枯萎。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Vegetables.jpg" alt="赫尔辛基特别篇—逛吃"></p>
<p>在芬兰，尤其值得尝试的美味包括奶制品、浆果、蘑菇和三文鱼。虽然鹿肉熊肉也是特产，但是腥臊味比较重，不如去好一点的当地餐厅尝个鲜就罢了。</p>
<p>奶制品中被众人大加赞赏的要属Valio旗下的各类产品。Valio是芬兰最大的奶制品供应商，100％由农场主们拥有，原材料据说完全由签约的家庭式农场供应。他家的牛奶喝起来口感醇厚，就是天然牛奶应该有的口感，而不是所谓特仑苏、金典等又贵却完全淡得跟水一样的高级牛奶。</p>
<p>Valio的鲜奶产品线里还包括对乳糖不耐症友好的低乳糖奶。另外它旗下产品还有Smoothie、Yogurt以及奶酪，水果口味的此类产品都值得尝试一下，不过还得小心，比如我们一不小心选中芝麻口味乳酪就是非常倒霉啦。</p>
<p>芬兰由于纬度较高，绿色蔬菜和根茎类作物都没有什么独到之处，甚至口感也一般般，但是森林中特产的浆果和蘑菇就非常惊艳了。</p>
<p>市面上常见的浆果包括越橘、蓝莓、树莓和李子等等。<br>
新鲜的越橘红艳艳很好看，但别被她的外表骗了，这货吃起来特别酸，酸起来皮还带点苦，也算是富含VC了。在当地，越橘酱配驯鹿肉可以解腻，或者搭配面包，另外还可以把越橘和燕麦、牛奶一起放到料理机打匀，这就是越橘粥了，越橘粥必须放糖不然就太酸了。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Bilberry.jpg" alt="赫尔辛基特别篇—逛吃"></p>
<p>鲜艳美丽的小越橘。</p>
<p>蓝莓可以说是我所吃过最好的了，每一颗直径都超过了15毫米，几乎没有吃到酸的，每一颗都包含甜蜜的汁水，带着森林的气息。抓一大把放到嘴里嚼，甜得忍不住露出微笑。</p>
<p>红色和蓝色的树莓也很甜，甜味比蓝莓更多一些，口感更软一点，舌头甚至能感觉到软嫩的颗粒状果肉。还有一种粉红色的李子，跟咱们概念中的李子不一样，果实和核都呈椭圆形，果肉甜而松软，汁水丰富。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Raspberry.jpg" alt="赫尔辛基特别篇—逛吃"></p>
<p>红色树莓。</p>
<p>广袤的森林中，蘑菇的种类非常多，无毒的可食用菌就有牛肝菌、白鹿舌、和鸡油菌等等，当然还有传说中的毒蘑菇大魔王鹅膏菌家族啦。我们尝试了金灿灿的鸡油菌，不要过水煮，直接用油煎出水分，无论是搭配上洋葱胡萝卜或者是和肉一起炖煮都是一件妙事，逼出蘑菇的水分后，它的鲜美才慢慢和其他食材融合起来，口感也非常饱满，菌盖的褶皱吸满了浓郁的汁水。</p>
<p>在北欧，如果看物价，对于人民币兑欧元的我们来说，什么都很贵。唯独三文鱼真是划算到没天理啦，平时在日料店点一份三文鱼就是厚厚的冰上躺着三五片半个麻将牌大小的小不点，真的只能说是塞牙缝了，而且还得运气好才会碰到鲜甜的好料。但是在这里，不论是点一碗三文鱼汤，或者是点一份煎三文鱼作为主菜，都有将近半边鱼腹。靠着海边的好处就是鱼特别新鲜，肉质肥瘦相宜，生食口感甜美，熟食也弹性十足。不仅是三文鱼、这边超市鱼的种类很多，做法也花样十足，有风干的、烟熏的、也有用盐和其他香料腌制的鱼罐头。好奇尝试过一些小小的鱼腌制的罐头，生鱼腌制，咸鲜味重，嚼过还有回甘，以及特殊香料的香气，配饭能下一大碗。</p>
<h1 id="">逛码头市场</h1>
<p>除了超市，当地人也喜欢到码头的露天市场采购，就在搭乘通往芬兰堡渡轮的码头边，有一大片整齐的小棚子组成的集市。甚至还有一排整齐的渔船！渔船朝着同一个方向排列，船头放张桌子就开始卖东西啦。集市里有新鲜的食材、水果、鱼肉，也有被油煎得吱吱作响的章鱼、香肠，还有一些手工艺品，拉普兰特色的木杯子，有圣诞节风格的羊毛毡帽，皮手套等等。吃吃吃和买买买可以一处解决，对游客来说十分友好。</p>
<p>海风夹着雨太冷，集市旁边还有一个温暖的大房子——室内市场。室内市场里满是游客，比如看了攻略就一定要来吃的三文鱼汤店之类的，里面坐满了黑头发黄皮肤的亚洲人，也可以用支付宝付款。我们不能免俗的点了暖呼呼的鱼汤。在我们既有的概念里，汤这种东西就是一顿饭里的配角，不能填肚子，一般就用来溜个边缝，不过这边的三文鱼汤用料可谓十足，一勺下去都是鱼肉，配上桌上自取的黑面包，每人半碗汤就吃了个饱。室内市场除了咖啡店，鱼汤小铺还有卖鱼卖肉卖罐头甚至卖凉菜小菜的小店，大虾用有点甜有点辣的酱配着，就是一道下酒好菜。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Indoor-Market-2.jpg" alt="赫尔辛基特别篇—逛吃"></p>
<p>室内市场的凉菜柜台和鱼罐头。</p>
<p>至于说到手信，网上有推荐鹿肉罐头、熊肉罐头、Fazer巧克力等等，大俗人的我，都带了一些，Fazer家的巧克力倒是不错，前提是你要分给的同事大部分都是男生，如果是姑娘的话，估计就很难推销出去了。我用黑咖啡配了一块50%可可的巧克力，单吃会有点甜，但是牛奶比例恰好，可可很醇，口感丝滑。搭上清苦的咖啡就是满分效果。但是罐头真是有点尴尬，有点贵不说，作为手信是足够特别了，但不知道怎么处理，开罐直接吃的话大多数人都会吃不惯，毕竟熊这么大的动物腥臊味可不只是一点点。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Elk-Can.jpeg" alt="赫尔辛基特别篇—逛吃"></p>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[面朝大海的赫尔辛基]]></title><description><![CDATA[在没有北极光、没有雪的十月去芬兰并不是一个好主意。淫雨霏霏，连月不开，阴风怒号，浊浪排空，日星隐曜，山岳潜形。这是我们来到赫尔辛基的真实写照。尤其是，当做计划的家伙当时是在北京夏日的写字楼里吹着空调凉爽的空调的时候。 我们租住在赫尔辛基市中心的一间老式公寓里，进门以后觉得公寓还挺合 ...]]></description><link>https://sleepchan.io/2017/10/29/finland-helsinki/</link><guid isPermaLink="false">5a409ecc6eb5b70805b26858</guid><category><![CDATA[芬兰]]></category><dc:creator><![CDATA[啊睡]]></dc:creator><pubDate>Sun, 29 Oct 2017 06:46:00 GMT</pubDate><media:content url="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Helsinki-Main.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Helsinki-Main.jpg" alt="面朝大海的赫尔辛基"><p>在没有北极光、没有雪的十月去芬兰并不是一个好主意。淫雨霏霏，连月不开，阴风怒号，浊浪排空，日星隐曜，山岳潜形。这是我们来到赫尔辛基的真实写照。尤其是，当做计划的家伙当时是在北京夏日的写字楼里吹着空调凉爽的空调的时候。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Sea.jpg" alt="面朝大海的赫尔辛基"></p>
<p>我们租住在赫尔辛基市中心的一间老式公寓里，进门以后觉得公寓还挺合心意，隐隐带着熟悉，又似乎正是心中的北欧风格。现在回头想想设计门外汉的我又如何真的了解北欧风格呢，所谓的我所了解熟悉的北欧风不就是宜家么。原来房里各种家具、餐具、甚至洗碗机均来自宜家，39元的方桌放了两个就是床头柜了。另外，房子里的wifi路由器竟然是华为，甚至在市中心最为繁华的地带正对着中央车站就是华为的旗舰店。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Street.jpg" alt="面朝大海的赫尔辛基"></p>
<p>公寓门前的街道。</p>
<p>第一天的晚上到达赫尔辛基还挺兴奋，也感觉不到夜风的泠冽，机场出租40欧送到住地也不觉得贵，开开心心洗了澡便休息了。然而，笠日凌晨，难以言喻的时差让所有睡眠严重不足的人三点钟就醒了。有三点起来看菜谱的，三点起来打王者荣耀的，还有三点睁开眼又默默睡觉的。</p>
<p>芬兰天亮得比较晚，八点了天还是蒙蒙亮，做行程计划的人傻乎乎攥着写满了地点的行程表，用爱发电，怀着一腔热血就出了门。行了不过百余米，街角的寒风似乎预示着什么，我们不得不回屋里加了件厚厚的羽绒服，事实证明，这是再正确不过的了。赫尔辛基是港口城市，猛烈的海风裹挟着寒气，气温5到10摄氏度也比在同样温度下的内陆城市体感温度要低得多。即使写着八点半开始营业的室内市场，也是要过了10点才开始慢慢有商家营业。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Indoor-Market.jpg" alt="面朝大海的赫尔辛基"></p>
<p>开门营业却一片空旷室内市场。</p>
<p>这座城市实在是太小了，三天的计划里，有好几个教堂、博物馆、市场。每天就乘坐有轨电车往返于各景点之间。在一天内三次经过旅行团打卡必备，中国各地方言荟萃的赫尔辛基主教座堂的时候，意识到到似乎这城市只有北京二环以内的大小。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Tuomiokirkko.jpg" alt="面朝大海的赫尔辛基"></p>
<p>市中心，赫尔辛基主教座堂。各大旅行团打卡地点。</p>
<p>赫尔辛基的建筑非常美，不论是向来能表达建筑审美技艺巅峰的各式教堂，抑或是不知名的街道，写字楼，甚至临街落地窗的办公室，都能感觉到此地人们的审美和精致的生活观念。在静默教堂里安安静静地坐着，什么也不想，或者在岩石教堂里想象自己身处于一场无声的交响音乐会，都是不可言喻的乐趣。但是赫尔辛基的博物馆大多勾不起大家兴趣，相对于冬宫、故宫博物院玲琅满目的藏品和悠久的历史，芬兰的国家博物馆并没有什么值得称道的地方，小朋友们倒是很多，即使老师们在约束也难免有些吵闹。让人惊喜的展览只有阿黛浓美术馆，若是有个半天可以消磨就更好了，从油画、雕塑中对于过去的芬兰生活方式的描述，窥见河流、湖泊、森林对于芬兰农民的重要性，例如船上葬礼，伐木，以及传统的火耕农业都常常出现在作品的主题中。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Kamppi-Chapel-of-Silence.jpg" alt="面朝大海的赫尔辛基"></p>
<p>静默教堂，在市中心，外形是个大木桶，教堂里无人说话。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Temppeliaukion-Kirkko.jpg" alt="面朝大海的赫尔辛基"></p>
<p>岩石教堂在一座小山丘中，挖空山腹，依势而建。</p>
<p>即使艺术如此美妙，在寒风冷雨中往返奔波，很快就让人感觉到疲惫和乏味。美丽的景点在寒冷中失色，甚至比不上便利店热咖啡的吸引力。</p>
<p>不过旅行的好处在于谁也想不到何时何地能发现新的趣味，渐渐又在乘坐电车中感受到了意趣，感受车上静谧的氛围，人们交谈的声息很轻，几乎能感受到衣物摩擦的响动，雨中窥视着陌生的街景，行人、车辆在街道中井然有序的流动。临街办公室是让我感觉比较有趣的景观，落地的透明玻璃窗，几乎不会拉上窗帘，办公室略低于街道几十公分，人们面对着街道敲打键盘，点击鼠标甚至在桌上绘图。干净整齐的街道，精心设计的建筑，匆匆流逝的行人车辆，也是人们眼中的景观，工作与外界的界限被模糊了，是不是更能激发灵感呢。</p>
<p>第三天的芬兰堡之行不得不说是天公作美了，日见云开，饱满的颜色让岛上的角落也多增了几分颜色。芬兰堡有村庄，有球场，居民住宅散落在过去的军事堡垒中间，旧时的院墙和新式的小屋并存。居民和游客互不干扰，会抢走你冰激凌的白色海鸥、面朝大海的长椅、长满毛绒绒绿草的石头矮墙就是对芬兰堡所有的记忆了。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Suomenlinna-Kuivatelakka.jpg" alt="面朝大海的赫尔辛基"></p>
<p>芬兰堡干式船坞。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Suomenlinna-Rampart.jpg" alt="面朝大海的赫尔辛基"></p>
<p>芬兰堡城墙。</p>
<p>我们去了传说中沙皇去过的咖啡馆——Ekberg。历史悠久的咖啡馆开在Bulevardi大街上，整条大街都格调很高，咖啡馆不论何时都是几乎满座，装饰传统而华美，食物摆盘也很好看，只可惜，味道不合心意。俄罗斯也好，芬兰也好，点心都太甜了，不用苦味压一压就甜到颤抖了。不过如果是甜食爱好者就另当别论了，咖啡店里许多传统点心，比如加了越橘酱的面包，夹了腌鱼的三明治都是口碑不错的体验。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Dessert.jpg" alt="面朝大海的赫尔辛基"></p>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[设拉子篇（完）]]></title><description><![CDATA[穿过沙漠、高山，经历了大巴在野外抛锚，我们又是临到夜晚到了设拉子。设拉子的繁华程度堪与德黑兰相比，街边皆是灯火，但似乎人们见识更多，所以在德黑兰走百米之内必有人说“Hello”的情况并未发生。 设拉子的酒店价格也是不菲，昂贵的一晚也要1000刀，对于穷鬼一个的我来说实在是肉痛，我们住在一家有彩 ...]]></description><link>https://sleepchan.io/2017/08/18/iran-shiraz/</link><guid isPermaLink="false">5a409e056eb5b70805b26856</guid><category><![CDATA[伊朗]]></category><dc:creator><![CDATA[啊睡]]></dc:creator><pubDate>Fri, 18 Aug 2017 06:43:00 GMT</pubDate><media:content url="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Shiraz-Main.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Shiraz-Main.jpg" alt="设拉子篇（完）"><p>穿过沙漠、高山，经历了大巴在野外抛锚，我们又是临到夜晚到了设拉子。设拉子的繁华程度堪与德黑兰相比，街边皆是灯火，但似乎人们见识更多，所以在德黑兰走百米之内必有人说“Hello”的情况并未发生。</p>
<p>设拉子的酒店价格也是不菲，昂贵的一晚也要1000刀，对于穷鬼一个的我来说实在是肉痛，我们住在一家有彩玻璃的民宿里，Parhami Traditional House, 二层房子，屋顶是天台花园，中庭有休息的坐榻，和蓝色可爱的的小水池。在设拉子我们终于“奢侈”了一把，选择了包车前往萨珊帝陵和波斯波利斯，当然，如果不包车，对于语言不通的外国人显然无法抵达距城60公里的景区。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Cyrus-The-Great.jpg" alt="设拉子篇（完）"></p>
<p>居鲁士墓在一片旷野中，雄伟沉默的矗立。居鲁士的功绩可比我们的秦始皇，一统两河流域几乎所有文明，征服了巴比伦，他的统治已经延伸到了印度河流域。“我，居鲁士，阿契美尼德宗室，万王之王。” 心中默念，但觉雄浑。经过几千年风雨和战争，帝陵的地面建筑，祭祀的神庙几乎毁灭殆尽，唯有沉默的山川在守护着昔日的英灵。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Persepolis.jpg" alt="设拉子篇（完）"></p>
<p>在阿契美尼德时期，波斯人信仰的是琐罗亚斯德教，信仰至高神——阿胡拉·马自达。琐罗亚斯德教是主张人死后不要污染神圣的风水火土，最好是能经历天葬，达到自然界的生死轮回，可惜人必有私欲，帝王不就是希望死后自己的功勋与神名能万古流芳，为人所景仰么，所以萨珊帝国的帝王们还是耗费了大量的人力物力依山开凿陵墓，并在山上流下了大量的浮雕，歌颂自己的文治武功，例如打败了罗马人让罗马皇帝为之牵马。在古代这种行为也是一种彰显国力的方式，以非战的手段威吓四邻。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Persepolis-Rilievo.jpg" alt="设拉子篇（完）"></p>
<p>波斯波利斯也只剩下了断壁残垣。但即使从一个百柱宫残余的石柱，万国门一个不起眼的浮雕，也让人叹服当年波斯让万国来朝的鼎盛。亚历山大大帝的一把火彻底带走了这段伟大的辉煌。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Persepolis-Rilievo-2.jpg" alt="设拉子篇（完）"></p>
<p>最后一天我们起了个大早，打算在中午飞机之前，去看看粉红色清真寺，粉红清真寺就在我们所住旅社的街对面，一大早就人流熙攘，入耳净是乡音，“诶我这个姿势拍吧”、“姑娘你不拍让一下”。彩色玻璃光线确实不错，可惜镜头中竟然难寻一片无人的净土，四周也弥漫着奇怪的脚臭。我们不到半小时就狼狈的逃离了这个充斥着老乡的热闹清真寺。</p>
<h2 id="">尾声——回程</h2>
<p>回德黑兰的时候，我们难得体验了一次传说中的伊朗国内段飞机。据说由于经济制裁多年，飞机设施陈旧，安全状况堪忧，可是我们由于时间精力上的考虑还是精心选择了伊朗唯一一家国际航空公司，马汉航空。乍着胆子坐上去，飞机爬升的过程中出现了好几次猛然下沉，我一颗心沉甸甸，感觉胃都蜷缩了起来，后排有几位女士忍不住哭了，机长广播一再声明飞机没有问题，会安全到达。当然，我们最终还是安全到达了德黑兰。</p>
<p>距离凌晨离开伊朗的航班还有十个小时，于是抓紧时间再去市内逛了一逛，晚饭去了一家别致的小馆子，全是本地客人，很多人在抽水烟，吞云吐雾。伊朗的网络被限制的很严重，网速慢不说，国外的社交网站，国内的知乎果壳，甚至朋友圈均被屏蔽了，领袖禁止民间世俗的娱乐活动，连芭比娃娃也遭到了封杀，漫漫长夜，百无聊赖，苦闷的年轻人就开始聚集在烟馆里抽水烟。</p>
<p>好奇心痒之下，我们点了橘子味的水烟。但是由于技术不过关，呛到眼泪横流也只像金鱼一样吐了一个泡泡，隔壁的小姐姐看着我们乐，还跑过来帮我们吸了好几口，教我们怎么吹。我们甚至用Google 翻译结识了一位在石油公司工作的小姐姐，虽然机器翻译经常鸡同鸭讲，但是还是帮助我们度过了一段愉快的时光。</p>
<p>进入机场安检过后，我一把掀掉了头巾，仿佛灵魂也得到了解脱，长舒了一口气。</p>
<p>最后放一张自己作为回忆的终结。</p>
<p>❤︎<br>
<img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Self.jpg" alt="设拉子篇（完）"></p>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[伊斯法罕篇]]></title><description><![CDATA[从德黑兰到伊斯法罕的交通方式是乘坐大巴，实际距离三百多公里，但大巴开得实在有些慢，最终我们花费了八个多小时在车上，早晨沐着晨光出门，天际擦黑才来到伊斯法罕。 我们在伊斯法罕住的酒店很值得一说。据说是有好几百年历史的波斯富商的豪宅，拥有开阔的拱形前庭，繁复华丽几何图形凹凸有致，描金的 ...]]></description><link>https://sleepchan.io/2017/08/18/iran-esfahan/</link><guid isPermaLink="false">5a409d516eb5b70805b26854</guid><category><![CDATA[伊朗]]></category><dc:creator><![CDATA[啊睡]]></dc:creator><pubDate>Fri, 18 Aug 2017 06:40:00 GMT</pubDate><media:content url="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Esfahan-Cover.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Esfahan-Cover.jpg" alt="伊斯法罕篇"><p>从德黑兰到伊斯法罕的交通方式是乘坐大巴，实际距离三百多公里，但大巴开得实在有些慢，最终我们花费了八个多小时在车上，早晨沐着晨光出门，天际擦黑才来到伊斯法罕。</p>
<p>我们在伊斯法罕住的酒店很值得一说。据说是有好几百年历史的波斯富商的豪宅，拥有开阔的拱形前庭，繁复华丽几何图形凹凸有致，描金的纹饰也带着神秘的美感，前庭正对着带有水池的小花园，可惜冬季池水不丰，不然池水映照着庭柱又多了一分景致。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Hotel.jpg" alt="伊斯法罕篇"></p>
<p>庭中花木扶疏，墙角嫩粉色的干旱地区特有的多肉植物也是拙稚可爱。一层和二层分隔成了多个现代化的卧室，我预定的是地下室，整个一层均是我们的房间，是旧时生活痕迹保存最为完好的一间，甚至连门窗也不是密封的。有好几个极具特色的桌椅箱子，大瓷瓶，墙面粗糙的土制砖也让我们如获至宝。</p>
<p>清晨光线从气窗洒下来，唤醒了我们。早晨和傍晚庭院的光线特别美，从庭中可以推开大门直接进入餐厅。西式的长条形的餐桌上已经摆好了餐具，贴心的小姐姐甚至为我们点燃了壁炉。这是我第一次看见真正的壁炉，十分好奇，几乎要把头伸进去了。</p>
<p>伊斯法罕位于伊朗腹地，沟通南北，在里海至波斯湾最近的直线中部，自古是兵家必争之地，在阿契美尼德、萨珊王朝时期就已经具有重要地位，波斯进入伊斯兰时期后开始繁华，后毁于蒙古帖木儿的铁蹄下，在16世纪再次开始繁荣，并在一百年后再次成为王国都城。当年有句谚语“伊斯法罕半天下”，不难看出伊斯法罕在伊朗人民心里的地位，可以想象他们向外国人说出这句话时心中的得意与自豪。</p>
<p>现在看来，却难免有些寥落。早晨的街道十分干净，行人稀少，旧城区多是拆了一半的土坯房，甚至很多临街的小楼也没有人居住。城中并没有高层建筑，商铺也难得看到几个。</p>
<p>我们不紧不慢的沿着旧街道走到了伊玛目霍梅尼广场，倒是眼前一亮。几乎所有的景点，必去的清真寺都分布在广场四周。广场整洁明亮，十分气派，据说是世界第二大广场。巴扎、广场、清真寺是很常见的组合，广场集宗教和商业和休闲的功能于一身，人们生活方式围绕着广场展开。广场上三三两两是出来散步的当地人，携妻带子，在草坪上野餐，很是闲适。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Imam-Khomeini-Square.jpg" alt="伊斯法罕篇"></p>
<p>在各个清真寺拍完照转悠完打完卡，我们就打算去解决口腹大欲了。餐厅是很奇怪的一件事，除了在游客众多的核心景点旁，哪怕是市中心的大街上也很难找到好一点的用餐地点，似乎人们很少在外面就餐，我们有一次走遍好几条街，不得不进入一个只有两张桌子的烤肉店，当我们入座点单之后，店里莫名多了很多客人，没有女性，不过入乡随俗我们也已经习惯被围观了。</p>
<p>广场附近，一共有两家餐厅很值得一提。</p>
<p>Bastani，在TripAdvisor上被众人推荐，就在广场边。餐厅的装饰很有特色，奢华繁复，可以选择在庭院的榻上盘腿就餐，也可以在大厅里享受音乐。对于我们当然是坐榻了。榻上没有桌，只用餐布铺开，盘碟均放在餐布上，吃饭若是不捧着盘子，就得屈着腰背了。餐厅的食物很美味，价格也很亲切，四个胃口不大的女孩子吃了20刀的东西，就十分满足了，最后的小插曲是我们询问能否用美金结账的时候，收银的老先生“随口”说，可以，折合美金50刀，数字轻轻在心中过了一遍便觉得不对，向他指出来时，他有些狡黠的做了嘘的手势说“Yes，Yes，20 Dollars ”。这种坦然坑钱的状态让我们都有些费解，却又看不出他有不好意思或者恼羞成怒，只好付账走人了。</p>
<p>Maiek Soitar Jarchi，是我们去的第二家Fine Dining。过去是一间使用了十几年的土耳其浴室，后来改造成了餐厅，厅中还保留着一个一个的水池，桌子架在水池之间，装饰则是加了很多镜面和灯光，一时觉得有些晃眼。在伊朗的文化里，似乎水池一种很受欢迎的装饰，叫我猜想可能是水资源宝贵，所以水池更能彰显主人的财力吧。</p>
<p>待我们坐上桌，似乎此时还没到饭点，没有多少人，侍应为我们打开了音乐，并插了一面小小的五星红旗在我们的桌上。我们点了嫩嫩的小羊羔腿，烤肉，藏红花米饭，dizzy，以及一壶红茶。除了烤肉里的烤西红柿以外没有别的蔬菜，此时四人均有些上火，吃完饭开始喝茶聊天，不知续过几次茶水，仍觉得有些不足。</p>
<p>从Jarchi餐厅出来，是一片老城区的巷子，有很多传统风貌的建筑，包括分男女的门环，似乎是从性征上来暗示，男客的门环是沉重的竖状，敲起来沉重有声，女客的门环是环状，略轻一些，主人能从门环中听出来者的性别，从而决定是女主人迎接还是男主人迎接。</p>
<p>这一夜正是跨年，2017年即将来到，旧岁一切成为往事，但是从2016年的上火一直带到了新年。突然想到我在箱子里塞了好几包脱水的菠菜鸡蛋汤，于是向厨房借来了餐具，热水，每人一碗菠菜鸡蛋汤，此刻没有人注意到由于时差的关系，国内是不是已经开始跨年，大家沉浸在有汤喝的美好享受中，难以分神。</p>
<p>第二天去了亚美尼亚区。亚美尼亚人遭遇种族灭绝的威胁时，是伊朗人接纳了他们，亚美尼亚人信仰基督，而他们的教堂也神奇的在伊斯兰国家内建立了起来，这也反映出伊朗文化包容温和的一面。亚美尼亚区似乎更富裕一些，独栋的二层小楼，门前中产阶级的轿车以及现代化的车库。然而由于新年的关系，我们没有进入到教堂内部参观，实在是有些遗憾了。</p>
<p>伊斯法罕最美的、最重要的一景非三十三孔桥莫属了。桥分上下两层，均为连绵的拱形桥洞，下面一层的拱直径比上面的要大一倍左右，虽然冬季枯水，无法看见传说中桥洞倒映在水中的画面，但开灯后，温暖饱满的灯光打在每一个拱形的桥洞里，仿佛一千零一夜里的梦境。入夜，桥上的的行人也渐渐多起来，大多是本地人，在桥上散步，闲谈，还有控制不住内心骚动的小青年们在桥下聚集，偷偷分享一些音乐，追逐打闹。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Friend-Under-Light.jpg" alt="伊斯法罕篇"></p>
<p>灯下实在是适合看美人，控制不住给友人拍了好几张照片。虽我技巧不足，但也能窥见一些那时的灯影。</p>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[大半年之后记忆中的伊朗-德黑兰篇]]></title><description><![CDATA[伊朗之行已过大半年，在我的回忆里渐渐褪色。 对波斯的最初印象来自于童年的游戏似乎叫做波斯王子，后来是温柔多情的波斯明教圣女小昭，记忆中一直无法将大胡子大头巾的伊朗和那个存在于故纸堆里的美丽波斯联系起来，那个新闻里四处事兵荒马乱民不聊生的地方。以至于去伊朗的念头一直被各种劝说质疑， ...]]></description><link>https://sleepchan.io/2017/08/16/iran-tehran/</link><guid isPermaLink="false">5a409bdb6eb5b70805b26851</guid><category><![CDATA[伊朗]]></category><dc:creator><![CDATA[啊睡]]></dc:creator><pubDate>Wed, 16 Aug 2017 06:34:00 GMT</pubDate><media:content url="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Tehran-Main.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Tehran-Main.jpg" alt="大半年之后记忆中的伊朗-德黑兰篇"><p>伊朗之行已过大半年，在我的回忆里渐渐褪色。</p>
<p>对波斯的最初印象来自于童年的游戏似乎叫做波斯王子，后来是温柔多情的波斯明教圣女小昭，记忆中一直无法将大胡子大头巾的伊朗和那个存在于故纸堆里的美丽波斯联系起来，那个新闻里四处事兵荒马乱民不聊生的地方。以至于去伊朗的念头一直被各种劝说质疑，但是它渐渐的根植在我心里。终于，做了半年准备之后，我带着我的小伙伴出发了。</p>
<p>出于经济考虑我们乘坐了亚航，长达15个小时的机上时间，以及7个小时的转机让行程有些艰苦，亚航一直也让我们又爱又恨，一边捂着酸痛的胳膊腿发誓再也不贪便宜买廉价航空了，等到打折的便宜票一出现，又会忍不住想省一点。</p>
<p>气氛是一种很神奇的东西，当我们一踏上吉隆坡飞往德黑兰的航班的时候，严肃的气氛开始蔓延，人们几乎没有交谈，飞机上大多数是伊朗人，还有少数的白人游客，华人游客，女性就更少了。戴头巾女士们低声请求空姐要求换位置与丈夫坐在一起，几乎所有的没坐在一起的夫妇都要求换位置，哪怕隔着走廊也不行，这是十分少见的。空姐司空见惯，一一答应了所有请求。我在猎奇之外，也很有些无用的叹息。飞机抵达的那一刻，机上广播如网友所说的那样响起，应伊朗政府要求， 所有女性在踏上伊朗国土的那一刻必须戴上头巾，不得露出头发，不能穿紧身衣服，外套必须过臀部，裤子必须盖住脚踝。</p>
<p>我们入住的酒店派了司机开着一辆破旧的奇瑞来接我们，年轻的司机先生英语一般，但交流欲望很强，办事效率很低，飙车速度很快。</p>
<p>不得不说，整个伊朗花费都很便宜，但是唯独一条，酒店性价比特别差，大概200刀能住的就是国内经济型连锁酒店的标准，甚至略有不足。这和政府向酒店收取高额税有关。听上去似乎是按人收取的。</p>
<p>早上起来，去酒店吃自助早餐。</p>
<p>馕是伊朗人的主食。在街边上经常可以看到馕店，机器烘烤切断成型，人们拿着报纸包着一捆大饼，就是早上、中午、晚上的主食了。刚出锅的时候口感不错，但吃到第三天，四个在北京生活几年的南方人便纷纷感觉有点上火，第四天见到它就感觉痛苦，最后几天就开始拒绝大饼了，并发誓至少半年内不想看见它。</p>
<p>馕的食用方式有几种，第一种是蘸着羊肉汤，羊肉汤非常鲜美，而且几乎没有膻味。其次，或者用馕夹着洋葱和羊肉加黄油炒制的馅儿，味道更加浓郁一些。</p>
<p>此外，还有一种叫dizzy的吃法，就是砂钵慢炖嫩嫩的小羊羔肉，炖到汤汁浓郁，捞出羊肉摆盘，砂钵中还剩下汤汁，此时将饼撕开一块，细细撕碎了让汤汁沁润饼内，一口羊肉一口饼，口感层次丰富，让我至今念念不忘。</p>
<p>早餐还有红茶和佐茶的椰枣和藏红花糖。红茶不错，但是估计都是进口，特产的椰枣直接吃，有点过于甜腻，但要是佐一口清苦回甘的红茶就恰到好处了。藏红花糖是用小木棍裹着白糖晶体，其中混着藏红花。伊朗人很爱吃糖，一杯茶会给三到四根糖棒，用糖棒在茶杯中搅动，直到完全溶解，然后将茶一口饮尽。嗯，我有点不太喜欢。</p>
<p>水果和蔬菜。伊朗大部分国土是沙漠荒原，以及不毛的山石盐碱地，除了里海旁边的少部分地区，本土基本没有什么水果蔬菜出产，很大依赖进口。早上的水果是生黄瓜和番茄，正餐蔬菜是烤黄瓜和烤番茄。无奈的最后，黄瓜最后也成为了我们每日的维生素补充来源。</p>
<p>首都的伊朗姑娘们比较开放，追逐时尚。伊朗人的祖先是脱离了印度-雅利安种群的原始印度-伊朗人种，轮廓深邃，高鼻深目，肤色、发色较深。姑娘们谈笑间眉目婉转，万种风情。她们虽然不得不用头巾遮掩自己，但是这拦不住女性天生爱美的心。</p>
<p>前台的小姐姐朝我嘬了好几个飞吻，她特别喜欢我的指甲油颜色，拉着我的手和伙伴们认真讨论。她们大多染了发或者烫了刘海，丝绸的头巾几乎只象征性盖住了后半截发尾，金棕色卷曲的刘海就这么在日光中微微拂动。</p>
<p>后来的行程里路上也经过了一些小城，那里的女士们裹在严严实实的黑色仿如床单一般的Chadar下面，严肃得让我喘不上一口气。</p>
<p>第一天的行程是去古勒斯坦宫，大巴扎和自由塔。我们想要更深的体验当地人的衣食住行，所以交通方式是靠MapsMe+走、地图+地铁。</p>
<p>地铁是中国援建的，当你一走进去就有一种莫名的熟悉感，而且几乎不会迷路。两头是女士车厢，男女之间的界限是十分分明的，摩肩接踵的拥挤，熟悉的座椅内饰配色，让我有一种仿如在早高峰挤地铁上班的错乱感。最尴尬的是被默默的关注，仿佛误入鸡群的鸭子，大家看你，左右互相以目示意，甚至会上来攀谈。</p>
<p>封闭的环境、压抑的舆论也压抑不住人们的好奇心，人们渴望知道外面的世界，女人们的话题关注在“你们是否是包办婚姻”、“国外女人是否接受教育”。伊斯兰阴影下的德黑兰斩断了绝大多数女性接受更高级职业教育的机会。所有的理工类、计算机科学类的专业都不允许女生就读。</p>
<p>还有一个不得不提到的地铁上的一种特产——兜售化妆品的小贩。绝大多数是女人，也有七八岁的男孩子，怀抱着比大盒子里面放着价值人民币十元以下的眉笔、唇笔、小方巾在兜售，我的小伙伴好奇看了一眼，made in china。她们的生意出奇的好，每10个人里面会有1个掏钱买上一两支。之后的旅途上也碰到了迪拜的商人，声称想和我们做生意，她说在伊朗，中国进口便宜的化妆品卖得非常火爆。</p>
<p>待我们准备进入古勒斯坦宫的时候，向来干旱的德黑兰突降大雨，由于之前的往事，大家戏称我的好友是来自洞庭湖的小龙王。</p>
<p>与北京故宫，圣彼得堡冬宫的丰富藏品比起来，古勒斯坦宫并不能在此方面有所建树，但是他是伊朗近代史的一个缩影。末代的巴列维王朝时期，伊朗处于列强殖民的夹缝，仿佛我们的近代史在他们身上重演了一遍，英国俄国在这块土地上争夺资源，争夺铁路的运营权，攫取利益，然而国内的各游牧部落各自为政，听调不听宣。末代国王也曾有雄心壮志，向西方学习，改革维新，但不得不陷入了宗教、部落的内斗和列强对里海、波斯湾控制权的虎视眈眈。古勒斯坦宫的伊斯兰痕迹非常少，可以说是罕见了，镜面切割装饰屋顶，欧洲风格的家居装饰，陈列着一些欧洲各国送来的瓷器，甚至也看到了清代的外销瓷，瓷器上的画作非中国传统风格，而是高鼻深目的外国人以及外国故事。所以说哪怕是艺术品也要迎合用户的文化风格。宫里厚重的波斯地毯踏上去丝毫没有声音。</p>
<p>从古勒斯坦宫出来便是大巴扎。此地并无像大悦城老佛爷这样的百货商厦。更像北京动物园服装市场，上海七浦路那样，隔成了密密麻麻一间一间的小商铺，有些逼仄。东西的质量就是集贸市场的水平。此处有件逸事，临离开伊朗时，我们重返德黑兰，打算到巴扎买些纪念品，但苦于箱子笨重，于是留了一个小伙伴看着箱子，其他人去分头采购。女孩子们爱俏，箱子有粉色、紫色、亮黄色、亮蓝色。比起店里灰扑扑的黑箱子不知道耀眼多少，于是不断有路人上来询问着箱子愿不愿意出售。事后大家纷纷感叹，早知道该先高价卖了再买个便宜箱子赚一笔差价，如今想来也十分有趣。</p>
<p>傍晚四五点到达了自由塔。自由塔背后远处的群山，山顶积着皑皑白雪，在夕阳映照下发红，光与影在蓝天背景下排布得十分美妙，有一种成熟，微醺的美感。遥望山腰间围绕着一圈烟霞，那是提炼不足的汽油燃烧不充分排放的尾气。</p>
<p><img src="https://sleepchan.io/content/images/2017/12/Friend.jpg" alt="大半年之后记忆中的伊朗-德黑兰篇"></p>
<p>我们在自由塔下自由的跳跃拍照。以及此图是我美丽的好友。</p>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>
